<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Humberto Sermeño]]></title>
  <link href="http://humberto-sermeno.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://humberto-sermeno.com/"/>
  <updated>2013-01-12T23:32:48-06:00</updated>
  <id>http://humberto-sermeno.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Humberto Sermeño]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Scraper de iMDb en XBMC]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2013/01/10/scraper-de-imdb-en-xbmc/"/>
    <updated>2013-01-10T12:54:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2013/01/10/scraper-de-imdb-en-xbmc</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Desde hace algunos días había notado que el Scraper del <a href="http://imdb.com">Internet Movie Database</a> en
XBMC no aparecía, pero no me había puesto mayor atención, hasta ahora, cuando quise dedicar un poco
de tiempo a arreglar la información de las películas que no se encontraban bien etiquetadas en mi colección.</p>

<!-- more -->


<p>Lo extraño fue que desde mi iMac, cuando quería acceder la información de las películas, la opción no
aparecía en el menú contextual. Tampoco la tecla <code>ì</code>, que normalmente muestra la información, tenía efecto
alguno. Después de una búsqueda rápida encontré que la solución era reasignar el contenido de mi fuente
de archivos correspondiente a las películas, pero ahí es donde regresé al tema del iMDb.</p>

<p>iMDb es definitivamente mi fuente favorita para la información de películas: arte, fechas de estreno,
sinopsis, pero, sobre todo, la calificación. He encontrado que ésta es bastante acorde con mis gustos, y
normalmente una película mal calificada (un 6.5 para abajo) resulta no ser de mi agrado, mientras que
invariantemente una con buena calificación me termina gustando. Es por esto que siempre optaba por el
Scraper de iMDb para obtener la información de las películas en mi colección. Y claro, me desanimé cuando
encontré que dicho add-on ya no está disponible.</p>

<p>La buena noticia fue que justo antes que me decidiera por escribir mi propio add-on, me di cuenta que el
nuevo Universal Scraper (versión 2.1.0 para arriba) tiene soporte para el iMDb! Así que si estaban en las
mismas mías, basta con instalar y configurar el Universal Scraper (dentro de los add-on de <em>Movie Information</em>)
y elegir que todo venga del iMDb.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nuevo Blog]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2012/12/21/nuevo-blog/"/>
    <updated>2012-12-21T08:58:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2012/12/21/nuevo-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Finalmente, ¡mi sitio web está de vuelta! Espero que esta vez sea más permanente
que las veces anteriores que he intentado revivir mi blog.</p>

<p>Hay varios cambios importantes que decidí hacer en esta nueva revisión del sitio.</p>

<!-- more -->


<h2>Nuevo URL</h2>

<p>Humberto-Sermeno.com. Puede que suene un poco egotístico, pero
  en realidad no encontré qué nombre poner, así que por el momento me quedé con éste.
  Cuando llegue el momento de renovar el dominio PirataSV.net, haré los cambios para
  que ambos dominios apunten a este mismo sitio (no los hago antes por cuestiones de
  logística, no técnicas).</p>

<h2>Nuevo Diseño</h2>

<p>Aunque me gustaba el diseño anterior de mi blog, decidí esta vez optar
por un diseño minimalista que se enfocara en el contenido más que en la apariencia.
Lo mejor de todo: esta también es una buena excusa para justificar mi falta de
creatividad en diseño.</p>

<p>Sin embargo, por el momento es aún más simple que lo que quiero. Simplemente no he
tenido suficiente tiempo para trabajar en la página, por lo que iré agregando
poco a poco más cosas a medida que vaya teniendo espacio para hacerlo.</p>

<h2>Nuevo Enfoque</h2>

<p>Anteriormente había separado mi blog en dos: una <a href="http://tech.piratasv.net">sección tecnológica</a>,
donde escribía exclusivamente de cosas técnicas, y <a href="http://piratasv.net">otra personal</a>. Ahora
no recuerdo las razones por las que hice la diferencia entre las dos, pero no encuentro ninguna
para hacer que este nuevo sitio haga esa distinción. Por lo tanto, todos los artículos que escriba
estarán en el mismo Blog.</p>

<h2>Páginas Estáticas</h2>

<p>Una de los mayores cambios que realicé fue migrarme desde <a href="http://wordpress.org">Wordpress</a> hacia
<a href="http://octopress.org">Octopress</a>/<a href="http://jekyllrb.com/">Jekyll</a>, por
lo que ahora el sitio está completamente compuesto por páginas estáticas. La
principal razón del cambio fue el &#8216;costo&#8217; de mantener una instalación de Wordpress: constantemente
preocuparse por tener la última versión para evitar vulnerabilidades. Me extenderé más en esto
y las demás razones en algún otro artículo.</p>

<p>Eso sí, no quisiera que haya malos entendidos. Me gusta Wordpress y, de hecho, lo utilizo a diario
con mis clientes. Sin embargo, creo que para un blog simple como el mío, Wordpress es simplemente
demasiado.</p>

<p>La idea es que más adelante migraré todos los artículos que había escrito en PirataSV.net a este
nuevo sitio, pero para eso necesito un poco de tiempo.</p>

<h2>Nuevo Host</h2>

<p>Otro cambio significativo es el del host de <a href="http://lunarpages.com">Lunarpages</a> a
<a href="http://aws.amazon.com/">Amazon EC2</a>. Esta decisión fue tomada principalmente por cuestiones de
aprendizaje, ya que quería tener un poco de experiencia utilizando Amazon AWS. Resultó ser tan
fácil como manejar un servidor cualquiera, por lo que estoy alegre con el resultado, principalmente
el poder tener completo control sobre el software que corre en el servidor. Lo mejor de todo: Amazon
ofrece un año gratis de una instancia micro, que es más que suficiente para mis necesidades, y aún
después del año, el modelo de &#8220;pague por lo que usa&#8221; hace que Amazon sea una opción económica
para sitios de bajo flujo como el mío.</p>

<p>Todavía tengo mi cuenta en Lunarpages activa hasta que se venza en el 2015, pero la ocuparé
exclusivamente para trabajo. Si no tienen experiencia manejando servidores, Lunarpages es una
excelente opción para servir su página web.</p>

<p>En algún momento escribiré sobre mi experiencia con el Amazon AWS.</p>

<h2>Nuevo Servidor HTTP</h2>

<p>Finalmente, y siguiendo la línea de los &#8220;cambios para aprender&#8221;, decidí hacer a un lado a Apache
para favorecer a un simple servidor con <a href="http://nginx.org/">nginx</a> y <a href="http://nodejs.org/">Node.js</a>.
La selección de Node.js la hice basada en mi proyecto de automatización de las luces de mi casa,
donde quería no sólo aprender algo nuevo, sino algo que fuera lo suficientemente liviano para
correr en un Raspberri Pi sin quitar muchos recursos. Dado que mi servidor en Amazon también
tiene recursos limitados, utilizar Node.js ahí me pareció una buena opción.</p>

<p>Dejaré para otro artículo mis experiencias programando en Node.js.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La renuncia del verdadero don bTo]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2011/02/09/la-renuncia-del-verdadero-don-bto/"/>
    <updated>2011-02-09T20:28:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2011/02/09/la-renuncia-del-verdadero-don-bto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace más de un año hice una entrada en mi blog para aquellos que compartían mi gusto por
cierto juego de FB (que permanecerá sin ser nombrado en esta ocasión) titulada “La renuncia
de don bTo”, donde explicaba el por qué de mis intenciones de abandonar el juego, al menos
en mi cuenta principal. Creo que ha llegado el momento de hacer lo mismo, pero para la vida real.</p>

<!-- more -->


<p>Algunos de ustedes ya sabrán (es increíble la velocidad a la que se extienden estas notcias)
que el miéroles pasado envié una carta a Junta Directiva de mi facultad (Ciencias Naturales y
Matemática, para los perdidos) presentando oficialmente mi renuncia de caracter irrevocable a
mi puesto de Profesor en la Escuela de Matemática a partir del 15 de febrero. Dicha carta fue
vista en la sesión de Junta del día de ayer.</p>

<p>Aunque muchos han visto esta decisión como súbita, en realidad es una que ya había tomado desde
antes del inicio del ciclo II del año pasado. De hecho, la única razón por la que no renuncié en
ese entonces fue que había tenido la oportunidad de comenzar un proceso de cambio en la forma de
enseñanza de la Programación para nuestras licenciaturas y no quería dejar a medias a aquellos
alumnos que habían decidido acompañarme en el proceso. Creo que ellos entenderán ahora cuál es
la verdadera respuesta para una pregunta muy directa y sincera que me hizo una de mis mejores
alumnas cuando salimos con el grupo de Programación II a despedirnos del ciclo: “¿por qué nos
invitó a este almuerzo?”</p>

<p>Gracias al programa Jóvenes Talento -del cual soy parte de la primera generación de estudiantes,
al igual que Riquelmi Cardona- me dí cuenta de lo importante que es para el desarrollo de una
sociedad el impulso de la Ciencia. Una de las grandes debilidades de nuestro país es que nuestro
sistema educativo no está aún preparado para identificar, incentivar y orientar a aquellos que
tienen aptitudes para entrar en el mundo científico. Y es precisamente ahí donde vi una oportunidad
de incidir. Mi elección de la UES sobre otras ofertas de trabajo fue principalmente que es en dicha
Universidad donde se puede alcanzar a la mayor parte de la población con deseos de estudiar, y no
sólo a aquellos que tienen la oportunidad de pagar una universidad privada. Si bien soy matemático
de corazón (y como buena parte de mi formación), mi pasión son las Ciencias de la Computación, y es
por eso que decidí intentar impulsar un área que el país es prácticamente nula, ya que son muchas
las carreras de computación desde el punto de vista de ingeniería, pero ninguna desde el punto de
vista científico. Cuando entré en el 2006 mi principal objetivo era impulsar la Lic. de Ciencias de
la Computación dentro de la Escuela de Matemática, su hábitat natural. Lastimosamente, aspectos como
la falta de recursos y la falta de voluntad política, especialmente de aquellos que no entendieron
el proyecto, hicieron que cinco años después la carrera aún no haya sido aprobada y dadas las
circunstancias actuales de disponibilidad de plazas para mi departamento, no se ve una solución clara
para los años venideros. Esto me deja no sólo en un departamento que en esencia es de servicio para
las otras licenciaturas, sino que sin alumnos con quienes realizar investigación en mi área de interés.
Esto, sobre todo, fue el aspecto determinante sobre mi decisión de abandonar la Universidad.</p>

<p>Sin embargo, creo que los últimos cinco años no fueron del todo en vano. Se impulsó un cambio
significativo en Lógica Matemática, donde creo ahora se realiza un esfuerzo consciente y determinado
por introducir a los alumnos a los métodos de demostración que serán sus herramientas básicas para el
resto de su carrera. Espero (al fin) este año publicar el libro resultante de mi experiencia coordinando
e impartiendo dicha materia. El último año se realizó un experimento que creo sirvió para mejorar la
forma en que se enseña a Programar a alumnos de las carreras de la Escuela, enfocándose en aspectos
útiles para su vida matemática y dejando a un lado aspectos puramente técnicos que no contribuían en
su formación. Espero terminar de documentar dicha experiencia para que sea tomada en cuenta en la próxima
versión del plan de estudio de las licenciaturas en Matemática y Estadística. Se impulsó el uso de
Software Libre, especialmente del sistema operativo Linux, hasta el punto que, en conjunto con el
acompañamiento de Carlos Rodríguez del Centro de Cómputo y luego con el aval de Karina Guardado, ahora
está siendo utilizado por el personal administrativo y se encuentra ampliamente disponible a los alumnos
en el Centro de Cómputo de la Facultad. Se impulsó, junto con Riquelmi y otros compañeros, el uso de
Latex, el sistema de composición estándar de textos en el mundo científico. En estos últimos meses, he
acompañado el esfuerzo de un buen grupo de profesores de la Escuela por incidir en la educación matemática
en media y tercer ciclo a través del post-grado para profesores del sistema educativo nacional. Aunque
dejo la Escuela, espero poder continuar debido a la gran importancia que veo de proyectos como este para
el desarrollo nacional.</p>

<p>En retrospectiva, creo que hay situaciones que me hubiese gustado fueran diferentes en un ambiente que
debiera ser puramente académico y que también influyeron en mi decisión de abandonar la Universidad.
Creo que la Escuela tiene aún mucho trabajo por hacer en términos de unidad. Se cuenta con personas
académicamente fuertes, pero lastimosamente muchas veces son los argumentos políticos, y no los académicos,
los que rigen la vida universitaria. Existe una gran debilidad en términos de las sociedades estudiantiles,
y no puedo hacer menos que hacer un llamado a los buenos alumnos de la Facultad a que se aseguren que a
quienes eligen como dirigentes estudiantiles realmente representen los deseos e intereses de los estudiantes
y no respondan únicamente a intereses particulares.</p>

<p>También en retrospectiva, fueron cinco años en compañía de grandes personas y grandes maestros con quienes
pude compartir mi deseo por hacer de éste un mejor país y con quienes espero poder seguir colaborando en
esa dirección. Agradezco su amistad y su apoyo en las iniciativas de cambio que intenté impulsar. También
conocí y tuve el privilegio de dar clases a personas que tienen un gran potencial tanto como para desarrollo
personal como para darle grandes aportes a nuestro país. Espero haberles transmitido un poco de mi entusiasmo
y amor por la ciencia. Para mí fue un orgullo tenerlos como alumnos.</p>

<p>El año frente a mi aún se está moldeando. Estaré principalmente como consultor independiente (sí, eso
significa trabajo en casa). No me desligaré del todo de la Escuela ya que espero continuar con el
Post-grado para Profesores de Matemática de Educación Media y, de ser posible, regresar como Mentor en
Jóvenes Talento (de donde me había alejado por cuestiones de tiempo). Pero sobre todo, regresaré a mis
raíces, autoimponiéndome proyectos para intentar ser creativo. Mis compañeros saben que estaré disponible
para acompañar cualquier iniciativa en pro del desarrollo de nuestro país. Mis alumnos debieran saber que
estaré dispuesto a aportar en la medida de lo posible a continuar aportando a su desarrollo profesional.</p>

<p>Todo esto lo escribo no como excusa o explicación. Así como consideré oportuno en su tiempo anunciar las
razones de mi abandono del juego de FB (un tema, que claramente era órdenes de magnitud menos significativo
que éste), considero estas palabras como el cierre de una etapa de mi vida y el inicio de una nueva en la
que creo debía entrar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sin tiempo para leer]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2010/03/03/sin-tiempo-para-leer/"/>
    <updated>2010-03-03T13:11:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2010/03/03/sin-tiempo-para-leer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoy que pasé por una librería en metro me percaté del poco tiempo
(por no decir “nada”) que le he podido dedicar a la lectura últimamente.
Si ven unos pocos post atrás se darán cuenta de lo mucho que me gusta leer
y de lo mucho que había podido estarlo haciendo. Hoy mi lista de libros por
leer sigue igual desde hace como 2 meses y eso no me gusta.</p>

<p>Para mitigar un poco eso me conseguí una aplicación en el iPhone para andar
leyendo unos libros clásicos que nunca había leído, como “viaje al centro de
la tierra” de Verne y “A tale of two cities” de Dickens. Definitivamente no
puede reemplazar al libro impreso, pero al final de cuentas supongo que algo
es mejor que nada.</p>

<p>Por cierto, la aplicación es la 3D bookshelf. Está bonita y sólo cuesta $0.99
en la app store. Y no, no me pagan por hacerle propaganda :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cosas Curiosas]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2010/02/13/cosas-curiosas/"/>
    <updated>2010-02-13T19:02:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2010/02/13/cosas-curiosas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoy que fui a Galerías a ver lo de mi nuevo # de celular me topé con un par de cosas graciosas.
Primero, y este es sólo para aquellos tecnológicamente inclinados, a la chava que me estaba
atendiendo para lo del contrato le hice una pregunta con relación al servicio de Internet que
venía con el plan: &#8220;¿bloquean alguno de los puertos de salida?&#8221; y ella me dijo &#8220;permítame, le
voy a consultar&#8221;. Después de un rato regresó y me dice &#8220;sí, fíjese que bloquean el puerto del GPS&#8221;…</p>

<p>Luego de eso, mientras esperaba que me registraran el celular en la red, llegó otro cliente con
tra de los del centro de servicio de Claro y estaba consultando sobre un teléfono. Viene el de
Claro y, describiendo uno de los teléfonos, le dice al cliente “Este teléfono ya trae 32 GB y
puede ponerle 16 GB más”, a lo que el cliente le responde: &#8220;aaah! ¡¿osea que puedo tener hasta
42 GB?!&#8221; Lo mejor de todo fue que el de Claro le dijo: &#8220;sí, imagínese! 42 GB!&#8221;</p>

<p>Finalmente iba de regreso a la casa en la 30B y es costumbre se subió un vendedor ambulante al
bus. De hecho, este era uno de los de la cruz roja que andaba vendiendo unos llaveros en forma de
cruz a $1. No le puse realmente antención a todo lo demás que dijo hasta que algo sonó en mi oído.
&#8220;Y lo mejor de estas crucitas es que tienen algo muy útil&#8221;, en cuyo momento apretó un botoncito
al centro de la cruz y salio una navaja de la parte de abajo. Quise comprar una sólo para tomarle
una foto, pero ya cuando llegó a mi asiento ya se le habían acabado!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Leyendo a Darwin]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/08/05/leyendo-a-darwin/"/>
    <updated>2009-08-05T00:50:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/08/05/leyendo-a-darwin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Una de las pocas cosas buenas de mi soltería temporal es que me ha quedado mucho más tiempo para
leer que el de costumbre. Leí con &#8220;The Deamon-Haunted World&#8221; de Carl Sagan, que venía leyendo de
poco en poco y nunca terminaba; &#8220;La historia me absolverá&#8221;, de Claudia Furiati; releí los libros
de Harry Potter (sí, los 7…¿qué culpa que me gusten?); y al fin comencé con un libro que tenía en
cola desde hace mucho: &#8220;On the Shoulders of Giants&#8221;, una recopilación de obras maestras comentadas
por Stephen Hawking donde se presentan 5 libros que revolucionaron a la ciencia (escritos por
Copérnico, Galileo, Kepler, Newton y Einstein). Todos se los recomiendo.</p>

<p>Siendo éste último un libro de 1300 páginas, normalmente suelo leer otras cosas de por medio para
mantener el interés. En este caso, &#8220;El orígen del hombre&#8221; (1871), de Charles Darwin, que junto con
&#8220;El orígen de las especies&#8221; (1859) son dos lecturas esenciales para los biólogos que me leen y para
los que gustan de la historia de la ciencia. En su introducción puede encontrarse esta cita que fue
la principal razón por la que me puse a escribir esta entrada:</p>

<blockquote><p>La ignorancia genera confianza más frecuentemente que el conocimiento: son aquellos que saben poco,
y no esos que saben mucho, quienes tan positivamente afirman que éste o aquel problema nunca será
resuelto por la ciencia.</p></blockquote>

<p>Cualquiera que se sienta aludido por esta cita… fue intencional.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Golpe Inaceptable]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/06/30/golpe-inaceptable/"/>
    <updated>2009-06-30T10:36:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/06/30/golpe-inaceptable</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sin importar su opinión sobre las acciones del presidente Zelaya, de sobre si su
consulta era o no anticonstitucional y sobre su participación en la crisis política
que se había desatado en Honduras, lo que sucedió el domingo, bajo cualquier estándar
internacional de democracia no tiene otro nombre más que &#8220;Golpe de Estado&#8221;, algo que
ninguno que crea en la democracia puede apoyar en ningún sentido. Y lo peor de todo es
cómo el golpe fue apoyado y ejecutado por militares hondureños y que luego se intentó
justificar con una orden judicial y con una supuesta carta de renuncia que fue
nmediatamente desmentida por Zelaya. Esto sin mencionar la censura total en la que se
vieron los medios de comunicación alternativos, algunos de los cuales fueron militarizados
desde el domingo. No es de extrañar que todos los países y organizaciones internacionales
que han hecho una pronunciación sobre lo ocurrido en Honduras han denunciado el golpe y
desconocido a cualquier otro gobierno que no sea el de Zelaya.</p>

<p>Todavía más alarmante es cómo algunos de los políticos de nuestro país apoyan las acciones
tomadas para destituir a Zelaya. Un dirigente del PCN dijo que era una sucesión democrática
porque &#8220;Zelaya había renunciado&#8221; y un supuesto analista de la Prensa Gráfica incluso escribió
que &#8220;Honduras nos ha dado una lección en democracia&#8221;. Ese es un mensaje claro de su concepto de
democracia: la fuerza militar es un instrumento de la oposición política. Si Zelaya había
cometido un delito y había orden de captura, debía ser llevado a un tribunal y juzgado, con
derecho a defenderse, pero nunca expulsado y sustituido de inmediato. Eso es simplemente
inaceptable.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La Pseudociencia en los Medios]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/04/28/la-pseudociencia-en-los-medios/"/>
    <updated>2009-04-28T10:30:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/04/28/la-pseudociencia-en-los-medios</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aún cuando me gusta mucha de la programación de los canales Discovery, del Nat Geo y
del History Channel, en muchas ocasiones me veo desepcionado en cómo canales que deberían
mostrar todos los ángulos de un tema en particular, no lo hacen. Programas como
&#8220;MonsterQuest&#8221;, &#8220;Extraterrestres&#8221; o el de las profecías de Nostra Damus (que me llevó a
escribir esta pequeña queja), que aunque muestran temas populares, no le dan el tratamiento
crítico adecuado, dejando que la pseudociencia se mezcle con programas puramente científicos
sin siquiera una advertencia al respecto.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[En la Semana de la Tierra]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/04/25/en-la-semana-de-la-tierra/"/>
    <updated>2009-04-25T11:12:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/04/25/en-la-semana-de-la-tierra</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Normalmente mientras trabajo me gusta tener de fondo algún programa de algunos de los
canales Discovery o del Nat Geo. Como era de esperarse, muchos de los programas de esta
semana fueron dedicados al día de la tierra. Y eso me puso a pensar en el tipo de mercadeo
que se le da a la conservación del planeta.</p>

<!-- more -->


<p>Normalmente nos dicen que debemos cuidar a la tierra, que estamos causando la extinción
de muchas especies, que estamos contaminando los mares, que acabamos con nuestra vegetación,
que abrimos agujeros y elevamos la cantidad de gases que causan el efecto invernadero en
nuestra atmósfera. Sin embargo, no creo que se le haga énfasis suficiente a que no es al planeta
al que dañamos, sino a nuestra propia especie al cambiar las condiciones en las cuales evolucionamos.</p>

<p>Ya en la historia de la tierra han habido cambios extremos en la atmósfera y en los océanos,
e incluso un impacto de un asteroide de al menos 10 Km. El factor común en todos esos casos
ha sido la extinción de casi toda la vida en el planeta. Pero en todos ellos, la vida continuó,
y en algunos casos hasta se benefició, aún cuando fueran nuevas especies las que llegan a dominar
nuestro mundo. Incluso si pudiéramos generar cambios tan extremos como los que han sucedido en
la historia de la tierra, la atmósfera eventualmente se recuperaría, los bosques crecerían
nuevamente y los animales volverían a tener la misma diversidad que vemos ahora… es solo que
nuestra especie ya no estaría ahí para verlo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Siguiendo con la Evolución]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/02/28/siguiendo-con-la-evolucion/"/>
    <updated>2009-02-28T23:15:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/02/28/siguiendo-con-la-evolucion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Este post es el resultado de una discusión en mi post sobre <a href="complejidad">La Complejidad Irreducible y el Diseño Inteligente</a>.
Consideré apropiado generar una entrada aparte ya que trata preguntas comunes sobre la teoría de la evolución
que requieren respuestas relativamente extensas.</em></p>

<!-- more -->


<p><em>Los mensajes que generaron la discusión fueron:</em></p>

<blockquote><p>José Manuel (17 de febrero de 2009)</p>

<p>Haga un pequeño esfuerzo mental: destierre temporalmente toda idea en la que subyaga intención religiosa, aunque…
¿no es el ateísmo una religión misma? Pues bien, sigamos: esforcémonos en considerar la hipótesis de trabajo (no teoría)
de la evolución. ¿No habría que contextualizarla históricamente ya que el método científico NO es ajeno a su contexto
socio-cultural? Los mismos que afirman que el Diseño Inteligente no es una ciencia, ¿se atreverían a afirmar que la
selección natural SÍ lo es?</p>

<p>También es importante considerar la siguiente cuestión. A partir de aquí hemos de seguir cuestíonando.</p>

<p>“Las características sanguíneas de cada especie están notablemente adaptadas al ambiente y los particulares hábitos
de vida. Es lógico que animales que deben soportar hábitats tan diferentes difieran también en sus órganos y sistemas
expuestos a tales medios. La cuestión es qué pasos fueron necesarios para pasar de un sistema a otro y si la selección
natural de las mutaciones al azar es capaz de explicarlos sin ambigüedades.” (P.D.DOMINICAL)</p></blockquote>

<p><em>La siguiente fue mi respuesta:</em></p>

<p>José Manuel,</p>

<p>De hecho pediría que realizara el mismo ejercicio mental (porque mucho esfuerzo no requiere) de desterrar cualquier
intención religiosa de este artículo, ya que su contenido no infiere de manera alguna que yo sea un ateo y mucho
menos niega la existencia de un ser superior. Esto trato de aclararlo donde digo:</p>

<p>“Sin embargo, así como sería ignorante de mi parte el decir que la Ciencia impide la creencia en un ser superior,
no puede calificarse más que de ignorancia de parte de aquellos que utilizan su fe para atacar a quienes han decidido
tener creencias diferentes.”</p>

<p>De hecho, el pasar de aseverar que se apoya una visión científica del mundo a que se es una persona atea es un salto
que, lastimosamente en nuestras sociedades religiosas, se asume como cierto inmediatamente, aún cuando no es una
inferencia lógica válida. De hecho, si vio el video de la conferencia de Ken Miller, quien es el principal opositor
del diseño inteligente, se habrá enterado que él es un devoto Cristiano.</p>

<p>Luego de las aclaraciones, respondo sus preguntas.</p>

<p>Claro, como toda actividad humana, incluyendo a la religión, la ciencia y el método científico no es ajeno a su contexto
socio-cultural. Lo que caracteriza al método científico y lo saca de su contexto temporizado es que sus aseveraciones
son constantemente enfrentadas contra la realidad de la naturaleza. Cuando una teoría surge para explicar algún fenómeno,
dicha teoría es puesta a prueba por medio de experimentación o cuando se descubren nuevos fenómenos que le conciernen.
Si la teoría no puede explicar los resultados o los fenómenos antes no conocidos, entonces sabemos que es necesario
revisarla, modificarla e incluso descartarla. Es aún más drástica la respuesta cuando absolutamente todas las premisas
en las que se basaba dicha teoría han sido demostrada como falsas. Este es precisamente el caso de la teoría (no la ciencia)
del Diseño Inteligente, que sin connotación religiosa alguna, básicamente decía que habían cosas que la teoría de la
evolución no podía explicar, específicamente los fenómenos que menciono en el artículo. La razón por la cual dicha teoría,
como muchas otras dentro de la ciencia, ha sido descartada, es que no pasó el examen del tiempo. De hecho, tan solo un
mes después de publicada la teoría se comenzaron a encontrar explicaciones para los hechos en los que se basaba. Su error
fundamental había sido que intentaba demostrar algo a partir de la falta de evidencia en su contra, lo que es un error
lógico fundamental.</p>

<p>La teoría de la evolución (de la cual, debo aclarar, la selección natural no es una ciencia sino uno de los procesos
que la explica) ha sobrevivido a las pruebas lanzadas en los últimos ciento treinta años desde su concepción, donde
los nuevos fenómenos descubiertos (incluyendo el descubrimiento de la estructura del ADN casi 70 años despues) no han
hecho más que confirmar la validez de sus premisas. Y con esto no quiero decir que debe creerse ciegamente en la evolución
(a diferencia de lo que se pide en otras instituciones humanas), para nada! El escepticismo es parte integral de la
ciencia y si en algún momento se encontrara algo en la naturaleza que no pudiera ser explicado por la evolución, es una
señal clara que la teoría necesita modificación o incluso, si la evidencia la contradice lo suficiente, que debe ser
desechada. Lo único que digo es que hasta el momento eso no ha sucedido, por lo que es nuestra mejor explicación, en base
a las observaciones de la evidencia fósil, la geología, la microbiología y muchas otras ramas de la ciencia (no solo la
biología).</p>

<p>La respuesta a si las mutaciones aleatorias pueden modificar lo suficiente a una especie como para adaptarse a su medio
es posible observarla en la naturaleza día a día, con varios estudios documentados de cómo, en un período relativamente
corto de tiempo, una especie puede cambiar gradualmente a otra con pequeños cambios genéticos.</p>

<p>Normalmente se dice que “aleatorio” se refiere al proceso completo de la selección natural. De hecho, aleatorios son los
cambios genéticos que ocurren en una especie, incluyendo los cambios que de nuestro mismo material genético modificado
en el proceso de división celular transferimos a nuestros hijos. Lo que ya no es tan aleatorio es cuáles de esos cambios
sobreviven a las siguientes generaciones, y eso, precisamente, es dictado por el hábitat en el que la especie se
desenvuelve. El proceso es de prueba y error, teniendo significativamente muchos más errores que aciertos. Pero aquellos
escasos cambios que hacen que un organismo se desenvuelva mejor en su ambiente son los que hacen más probable que dicho
organismo transfiera esos cambios a su descendencia. Las modificaciones son graduales y las mutaciones que generan esos
cambios ventajosos son relativamente escasos. Pero con suficiente número de individuos (como el caso de una población de
bacterias volviéndose resistente a un antibiótico) o con suficiente tiempo, esos pequeños cambios se acumulan lo suficiente
como para generar nuevas especies. Un error común es pensar en la evolución en términos temporales humanos, en cuyo caso sí,
nosotros somos un resultado poco probable (no imposible) de la evolución… pero la evolución ha tenido miles de millones de
años para llegar hasta nosotros.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La Complejidad Irreducible y el Diseño Inteligente]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/24/la-complejidad-irreducible-y-el-diseno-inteligente/"/>
    <updated>2008-12-24T12:45:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/24/la-complejidad-irreducible-y-el-diseno-inteligente</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Este era originalmente parte de
<a href="http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/24/encontrando-el-dios-de-darwin/">mi anterior entrada sobre el libro del Prof. Miller</a>,
pero al parecer me emocioné un poco y decidí partirla en una entrada separada. Y antes que leyendo entre líneas
lleguen a ciertas conclusiones, les pido leer completamente el artículo.</em></p>

<p>Según la teoría de la Complejidad Irreducible, formulada por el Prof. Michael Behe, muchos de los complejos sistemas
biológicos -como el flagelo de ciertas bacterias, el ojo y la cascada de coagulación de la sangre- no pudieron haber
evolucionado de formas más simples o de predecesores &#8220;menos completos&#8221;, con la selección natural actuando sobre una
serie de mutaciones aleatorias. En pocas palabras, el argumento principal dice que si a cualquiera de dichas máquinas
se les quita alguna parte, pierden su utilidad biológica y, por lo tanto, no son lo suficientemente ventajosas como
para ser preservadas por la selección natural. Esto, desde luego, implica que dichos sistemas tuvieron que haber sido
diseñados en su estado actual por un ser inteligente, y no es de extrañar que sea la base la teoría del Diseño
Inteligente, que no es más que una forma moderna de la tradicional Teoría Creacionista, modificada para evitar
mencionar la naturaleza o la identidad del diseñador como manera de sobrepasar las prohibiciones de cortes
norteamericanas de no enseñar la teoría del creacionismo como ciencia en las escuelas. Desde luego, todas y cada una
de las argumentaciones de la Complejidad Irreducible han sido refutadas contundentemente con pruebas científicas.</p>

<!-- more -->


<p>Como muestra, podemos volver a los ejemplos mencionados, todos tomados de los ejemplos que el Dr. Behe mismo propone
como sistemas irreducibles. Se ha demostrado que uno de los factores principales en el proceso de coagulación no se
encuentra en las ballenas. Sin embargo, las ballenas utilizan el resto de partes para la coagulación, demostrando así
que la premisa que un sistema es inutil sin alguna de sus partes es falsa. Los flagelos bacteriales, que requieren
la interacción de cerca de 40 partes proteínicas han sido encontrados en algunas bacterias con hasta 40 proteinas
faltantes, no indicando esto que su funcionamiento no fuese útil para el organismo. Igualmente, se ha dado una
explicación plausible para la evolución del ojo.</p>

<p>Para aquellos que quieran una explicación más detallada sobre el tema, les recomiendo Finding Darwin’s God, por Ken
Miller. Si quieren algo más resumido, acá les dejo un video de 2 horas de una charla del mismo profesor.</p>

<div class="ratio-4-3 embed-video-container" onclick="var myAnchor = document.getElementById('JVRsWAjvQSg');var tmpDiv = document.createElement('div');tmpDiv.innerHTML = '&lt;iframe style=&quot;vertical-align:top;width:100%;height:100%;position:absolute;&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/JVRsWAjvQSg?autoplay=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;';myAnchor.parentNode.replaceChild(tmpDiv.firstChild, myAnchor);return false;" title="click here to play">
<a class="youtube-lazy-link" style="width:100%;height:100%;background:#000 url(http://i2.ytimg.com/vi/JVRsWAjvQSg/0.jpg) center center no-repeat;background-size:contain;position:absolute" href="http://www.youtube.com/watch?v=JVRsWAjvQSg" id="JVRsWAjvQSg" onclick="return false;">
<div class="youtube-lazy-link-div"></div>
<div class="youtube-lazy-link-info">Ken Miller on Intelligent Design</div>
</a>
<div class="video-info" >Ken Miller&#8217;s talk on Intelligent Design at Case Western University. Ken Miller basically rips Intelligent Design apart in a 2 hour long exposé of the claims of intelligent design and the tactics that creationists employ to get it shoehorned into the American school system.</div>
</div>


<p>Lo alarmante del asunto es que, aún cuando la teoría ha sido ampliamente desacreditada en el ámbito científico,
algunas personas (como pude comprobar personalmente) aún la toman como forma de atraer gente a la religión señalando
cómo la misma ciencia ha demostrado que la Evolución tiene fallas.</p>

<p>Para mi, esta teoría es otro claro ejemplo del argumentum ad ignorantiam de la existencia de dios (que conste que no
lo menciono con la connotación negativa que salta a primera vista), donde se asume que algo es cierto simplemente porque
no ha sido demostrado que sea falso y donde se utiliza la falta de evidencia para un punto de vista como prueba para
demostrar otro punto de vista. Ha sido claro durante la historia que dicha forma de “prueba” tarde o temprano termina
cediendo al conocimiento humano -de lo contrario, todavía serían válidas las aserciones que Ra y sus barcas son los
responsables que el sol se mueva a través del cielo, luego de haber derrotado día a día a Apofis; que Poseidón (o Neptuno)
es el responsable por terremotos (sí, no solo era el dios de los océanos); o que Venus no es un planeta si no la
personificación del dios Tlahuizcalpantecuhtli. Eso, claro, sin mencionar que el dios que nos creó en un instante pero
dejó las huellas y la evidencia para hacernos pensar que todo había sido un proceso natural, es un dios charlatán, mago
o mecánico, como le llama el Dr. Miller, en el que no me gustaría creer.</p>

<p>Es razonable pensar que en épocas donde el conocimiento humano estaba más en su infancia que ahora, se le atribuyera a
un acto divino la creación de la tierra o el origen de las especies -miren a las mayores religiones de la historia y
verán las historias correspondientes a cada uno de esos sucesos. Incluso algo que ahora le damos el nombre de “epilepsia”
pudo haber sido fácilmente atribuido a una posesión demoníaca. Sin embargo, no es razonable que en nuestra época aún
se tomen dichas historias literalmente y, más aún, que se intente desacreditar uno de las mayores teorías científicas
de la humanidad en base a dichos relatos. En la cultura occidental ya pasamos por siglos de ejemplos de cómo ese tipo
de pensamiento puede ser perjudicial para nuestro desarrollo como especie. Si siguiéramos en el oscurantismo, nuestra
tasa de mortandad infantil sería mucho más alta y nuestra esperanza de vida mucho más baja. Eso, claro, sin mencionar
la posible pena de muerte para aquellos que creemos que la tierra no es el centro del universo. Debo mencionar que no
doy este ejemplo para juzgar a una religión por sus errores pasados, sino como un simple ejemplo más de por qué se debe
aprender de la historia.</p>

<p>Los que me conocen bien saben mi respeto hacia las creencias de otros. Tuve la fortuna de vivir en una región mucho más
diversa que la nuestra, donde el hinduismo, el islam y el judaismo, entre otros, eran mucho más fáciles de encontrar que
en nuestro pais. De hecho, mis mejores amigos son fervientes creyentes de algunas de esas religiones. Lo que no tolero es
el ataque que fundamentalistas realizan no solo a religiones con creencias diferentes, sino a aquellos que apoyamos una
visión científica del mundo, muchas veces condenándonos a sus infiernos por no creer lo que ellos creen (y que, debo
mencionar, tampoco es el tipo de dios tirano y vengativo en el que me gustaría creer).</p>

<p>Racionalmente, ni la ciencia puede demostrar la inexistencia de un dios (aún cuando muchos tratan a la ciencia como la
asesina de nuestras deidades), ni la religión puede demostrar la existencia del mismo. Creer es un acto de fe, y, por
definición, es valorar como cierto algo de lo cual no se tiene evidencia y que puede parecer imposible. Y de hecho son
admirables muchas personas que viven por su fe e incluso han habido personas de fe que han hecho aportes importantes a
la ciencia -tómese como ejemplo a Gregor Mendel. Sin embargo, así como sería ignorante de mi parte el decir que la Ciencia
impide la creencia en un ser superior, no puede calificarse más que de ignorancia de parte de aquellos que utilizan su fe
para atacar a quienes han decidido tener creencias diferentes. Ese es el tipo de “religión” del que estoy en contra: de
aquella que no muestra más que ignorancia (y la felicidad de quedarse en ese estado), intolerancia y, en muchas ocasiones,
incompatibilidad con sus propios principios, y no de aquella que le da a muchas personas un sentido a la vida, a sus
acciones y las lleva a ser mejores seres humanos.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Encontrando el Dios de Darwin]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/24/encontrando-el-dios-de-darwin/"/>
    <updated>2008-12-24T12:37:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/24/encontrando-el-dios-de-darwin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="featured right" src="http://humberto-sermeno.com/images/posts/2008-12-24-encontrando-el-dios-de-darwin.jpg"></p>

<p>Me pareció oportuna la fecha para hablar sobre un libro que leí hace ya algún tiempo,
pero que revisé hace poco al prestárselo a una persona muy cercana a mi.</p>

<p>Supe de este libro por una charla que el Prof. Miller dio en Lehigh en 2005 sobre el
tema, siendo él uno de los principales y, sobre todo, expresivos oponentes a la teoría
de la Complejidad Irreducible de Michael Behe, un profesor de Biología en mi universidad
(ver mi siguiente entrada sobre &#8221;<a href="http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/24/la-complejidad-irreducible-y-el-diseno-inteligente/">La Complejidad Irreducible y el Diseño Inteligente</a>&#8221;).
El libro es principalmente el testamento de un ferviente cristiano y biólogo molecular
que plasma cómo sus creencias religiosas son compatibles con su conocimiento científico.</p>

<p>De manera general, el libro puede ser dividido en dos secciones. La primera parte habla
sobre la ciencia de la evolución. En particular, habla sobre muchas posiciones creacionistas,
describe qué tipo de dios son supuestos por dichas posiciones (charlatán, mago y mecánico) y
luego explica científica y, de cierta manera, teológicamente, el porqué dichas posiciones
tienen problemas. En el camino, provee muchos ejemplos de cómo la evolución, desde su insepción,
pudo haber sido comprobada como falsa, y sin embargo la evidencia ha demostrado una y otra vez
que la teoría concuerda con la realidad.</p>

<p>La segunda parte es un salto de fe, y explica cómo, a pesar de la aparente discrepancia entre
ciencia y religión, él ha podido encontrar compatibilidad y complementariedad entre ambas.</p>

<p>Este es quizás uno de mis libros favoritos sobre el tema y se lo recomiendo a cualquiera. No
sólo porque Miller da las mejores charlas que yo he escuchado en mi vida, y ese mismo entusiasmo
lo plasma en su escritura, si no por la forma en la que presenta los datos científicos que
soportan a la evolución y los motivos que lo llevan a creer en un ser superior, el mismo dios en
el que Darwin creyó.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sin Electricidad]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/21/sin-electricidad/"/>
    <updated>2008-12-21T11:38:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2008/12/21/sin-electricidad</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>El jueves por la noche me pasó algo curioso acá en mi casa. Estaba trabajando en la computadora
cuando de repente, al parecer, hubo un corte de energía eléctrica. Lo raro es que, cuando miro
hacia atrás, la luz de mi cuarto seguía encendida, así como la luz de la sala. Claro, lo primero
que vino a la mente es que alguno de los dados había sido disparado por alguna sobrecarga, pero
todos estaban en su lugar.</p>

<p>Lo malo de la situación, más que no hubiese electricidad en la mitad de la casa, que incluía a la
cocina, el cuardo de lavado, la oficina y uno de los cuartos, es que la bomba de la sisterna estaba
en esa zona, por lo que no teníamos absolutamente nada de agua! Eso, claro, sin mencionar que la
refri tuvo que ser movida a la sala.</p>

<p>Pasé el viernes completo haciendole pruebas al sistema eléctrico de la casa sin encontrar algo malo.
No fue hasta que se me ocurrió en la noche revisar el medidor que me di cuenta que una de las fases
que entra a la casa estaba desconectada. ¿Cómo se desconectó? ni idea, pero tras una llamada a CAESS
(no lo hice yo porque no tenía manera segura de no estar tocando tierra en algún momento) todo se
arregló. Algo que sí me llamó la atención fue la relativa rapidez con la que la empresa respondió a
nuestro llamado. Tras un par de pruebas extra, me di cuenta que ese era todo el problema y, por suerte,
ninguno de los equipos eléctricos resultó dañado.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El Prof. Kenneth Miller vs el Diseño Inteligente]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2005/10/12/prof-kenneth-miller-vs-el-diseno-inteligente/"/>
    <updated>2005-10-12T20:49:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2005/10/12/prof-kenneth-miller-vs-el-diseno-inteligente</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Acabo de regresar de la que considero la mejor charla a la que he asistido en Lehigh:
&#8220;Darwin’s Genome: Answering the Challenge of ‘Intelligent Design’&#8221;, por el profesor
Kenneth Miller de Brown University. Definitivamente mi gusto por la charla es principalmente
influenciado por el hecho que ambos tenemos una posición muy similar sobre la ciencia y la
religión (nótese que aunque Dr. Miller es uno de los mayores críticos de la teoría del
&#8220;Diseño Inteligente&#8221; -lo siento si traduje mal esa frase-, es un ferviente Cristiano).</p>

<p>Durante la sesión de preguntas, sintetizó increíblemente bien uno de los puntos que más he
tenido que aclarar durante mis charlas sobre el tema, cuando la gente malinterpreta mis
argumentos sobre la ciencia como la razón para mi posición sobre la religión. Propuso un
ejemplo en el que al final de las primeras clases de biología molecular en cada semestre,
siempre encuentra a un par de estudiantes que básicamente le preguntan &#8220;¿Debo creer en la
evolución para poder salir bien en su clase?&#8221;, a lo que responde:</p>

<blockquote><p>The purpose of science is not to compel belief but to propose understanding
(El propósito de la ciencia no es imponer creencias sino impulsar entendimiento.)</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
