<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Personal | Humberto Sermeño]]></title>
  <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/categories/personal/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://humberto-sermeno.com/"/>
  <updated>2013-01-12T23:32:48-06:00</updated>
  <id>http://humberto-sermeno.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Humberto Sermeño]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La renuncia del verdadero don bTo]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2011/02/09/la-renuncia-del-verdadero-don-bto/"/>
    <updated>2011-02-09T20:28:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2011/02/09/la-renuncia-del-verdadero-don-bto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace más de un año hice una entrada en mi blog para aquellos que compartían mi gusto por
cierto juego de FB (que permanecerá sin ser nombrado en esta ocasión) titulada “La renuncia
de don bTo”, donde explicaba el por qué de mis intenciones de abandonar el juego, al menos
en mi cuenta principal. Creo que ha llegado el momento de hacer lo mismo, pero para la vida real.</p>

<!-- more -->


<p>Algunos de ustedes ya sabrán (es increíble la velocidad a la que se extienden estas notcias)
que el miéroles pasado envié una carta a Junta Directiva de mi facultad (Ciencias Naturales y
Matemática, para los perdidos) presentando oficialmente mi renuncia de caracter irrevocable a
mi puesto de Profesor en la Escuela de Matemática a partir del 15 de febrero. Dicha carta fue
vista en la sesión de Junta del día de ayer.</p>

<p>Aunque muchos han visto esta decisión como súbita, en realidad es una que ya había tomado desde
antes del inicio del ciclo II del año pasado. De hecho, la única razón por la que no renuncié en
ese entonces fue que había tenido la oportunidad de comenzar un proceso de cambio en la forma de
enseñanza de la Programación para nuestras licenciaturas y no quería dejar a medias a aquellos
alumnos que habían decidido acompañarme en el proceso. Creo que ellos entenderán ahora cuál es
la verdadera respuesta para una pregunta muy directa y sincera que me hizo una de mis mejores
alumnas cuando salimos con el grupo de Programación II a despedirnos del ciclo: “¿por qué nos
invitó a este almuerzo?”</p>

<p>Gracias al programa Jóvenes Talento -del cual soy parte de la primera generación de estudiantes,
al igual que Riquelmi Cardona- me dí cuenta de lo importante que es para el desarrollo de una
sociedad el impulso de la Ciencia. Una de las grandes debilidades de nuestro país es que nuestro
sistema educativo no está aún preparado para identificar, incentivar y orientar a aquellos que
tienen aptitudes para entrar en el mundo científico. Y es precisamente ahí donde vi una oportunidad
de incidir. Mi elección de la UES sobre otras ofertas de trabajo fue principalmente que es en dicha
Universidad donde se puede alcanzar a la mayor parte de la población con deseos de estudiar, y no
sólo a aquellos que tienen la oportunidad de pagar una universidad privada. Si bien soy matemático
de corazón (y como buena parte de mi formación), mi pasión son las Ciencias de la Computación, y es
por eso que decidí intentar impulsar un área que el país es prácticamente nula, ya que son muchas
las carreras de computación desde el punto de vista de ingeniería, pero ninguna desde el punto de
vista científico. Cuando entré en el 2006 mi principal objetivo era impulsar la Lic. de Ciencias de
la Computación dentro de la Escuela de Matemática, su hábitat natural. Lastimosamente, aspectos como
la falta de recursos y la falta de voluntad política, especialmente de aquellos que no entendieron
el proyecto, hicieron que cinco años después la carrera aún no haya sido aprobada y dadas las
circunstancias actuales de disponibilidad de plazas para mi departamento, no se ve una solución clara
para los años venideros. Esto me deja no sólo en un departamento que en esencia es de servicio para
las otras licenciaturas, sino que sin alumnos con quienes realizar investigación en mi área de interés.
Esto, sobre todo, fue el aspecto determinante sobre mi decisión de abandonar la Universidad.</p>

<p>Sin embargo, creo que los últimos cinco años no fueron del todo en vano. Se impulsó un cambio
significativo en Lógica Matemática, donde creo ahora se realiza un esfuerzo consciente y determinado
por introducir a los alumnos a los métodos de demostración que serán sus herramientas básicas para el
resto de su carrera. Espero (al fin) este año publicar el libro resultante de mi experiencia coordinando
e impartiendo dicha materia. El último año se realizó un experimento que creo sirvió para mejorar la
forma en que se enseña a Programar a alumnos de las carreras de la Escuela, enfocándose en aspectos
útiles para su vida matemática y dejando a un lado aspectos puramente técnicos que no contribuían en
su formación. Espero terminar de documentar dicha experiencia para que sea tomada en cuenta en la próxima
versión del plan de estudio de las licenciaturas en Matemática y Estadística. Se impulsó el uso de
Software Libre, especialmente del sistema operativo Linux, hasta el punto que, en conjunto con el
acompañamiento de Carlos Rodríguez del Centro de Cómputo y luego con el aval de Karina Guardado, ahora
está siendo utilizado por el personal administrativo y se encuentra ampliamente disponible a los alumnos
en el Centro de Cómputo de la Facultad. Se impulsó, junto con Riquelmi y otros compañeros, el uso de
Latex, el sistema de composición estándar de textos en el mundo científico. En estos últimos meses, he
acompañado el esfuerzo de un buen grupo de profesores de la Escuela por incidir en la educación matemática
en media y tercer ciclo a través del post-grado para profesores del sistema educativo nacional. Aunque
dejo la Escuela, espero poder continuar debido a la gran importancia que veo de proyectos como este para
el desarrollo nacional.</p>

<p>En retrospectiva, creo que hay situaciones que me hubiese gustado fueran diferentes en un ambiente que
debiera ser puramente académico y que también influyeron en mi decisión de abandonar la Universidad.
Creo que la Escuela tiene aún mucho trabajo por hacer en términos de unidad. Se cuenta con personas
académicamente fuertes, pero lastimosamente muchas veces son los argumentos políticos, y no los académicos,
los que rigen la vida universitaria. Existe una gran debilidad en términos de las sociedades estudiantiles,
y no puedo hacer menos que hacer un llamado a los buenos alumnos de la Facultad a que se aseguren que a
quienes eligen como dirigentes estudiantiles realmente representen los deseos e intereses de los estudiantes
y no respondan únicamente a intereses particulares.</p>

<p>También en retrospectiva, fueron cinco años en compañía de grandes personas y grandes maestros con quienes
pude compartir mi deseo por hacer de éste un mejor país y con quienes espero poder seguir colaborando en
esa dirección. Agradezco su amistad y su apoyo en las iniciativas de cambio que intenté impulsar. También
conocí y tuve el privilegio de dar clases a personas que tienen un gran potencial tanto como para desarrollo
personal como para darle grandes aportes a nuestro país. Espero haberles transmitido un poco de mi entusiasmo
y amor por la ciencia. Para mí fue un orgullo tenerlos como alumnos.</p>

<p>El año frente a mi aún se está moldeando. Estaré principalmente como consultor independiente (sí, eso
significa trabajo en casa). No me desligaré del todo de la Escuela ya que espero continuar con el
Post-grado para Profesores de Matemática de Educación Media y, de ser posible, regresar como Mentor en
Jóvenes Talento (de donde me había alejado por cuestiones de tiempo). Pero sobre todo, regresaré a mis
raíces, autoimponiéndome proyectos para intentar ser creativo. Mis compañeros saben que estaré disponible
para acompañar cualquier iniciativa en pro del desarrollo de nuestro país. Mis alumnos debieran saber que
estaré dispuesto a aportar en la medida de lo posible a continuar aportando a su desarrollo profesional.</p>

<p>Todo esto lo escribo no como excusa o explicación. Así como consideré oportuno en su tiempo anunciar las
razones de mi abandono del juego de FB (un tema, que claramente era órdenes de magnitud menos significativo
que éste), considero estas palabras como el cierre de una etapa de mi vida y el inicio de una nueva en la
que creo debía entrar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sin tiempo para leer]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2010/03/03/sin-tiempo-para-leer/"/>
    <updated>2010-03-03T13:11:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2010/03/03/sin-tiempo-para-leer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoy que pasé por una librería en metro me percaté del poco tiempo
(por no decir “nada”) que le he podido dedicar a la lectura últimamente.
Si ven unos pocos post atrás se darán cuenta de lo mucho que me gusta leer
y de lo mucho que había podido estarlo haciendo. Hoy mi lista de libros por
leer sigue igual desde hace como 2 meses y eso no me gusta.</p>

<p>Para mitigar un poco eso me conseguí una aplicación en el iPhone para andar
leyendo unos libros clásicos que nunca había leído, como “viaje al centro de
la tierra” de Verne y “A tale of two cities” de Dickens. Definitivamente no
puede reemplazar al libro impreso, pero al final de cuentas supongo que algo
es mejor que nada.</p>

<p>Por cierto, la aplicación es la 3D bookshelf. Está bonita y sólo cuesta $0.99
en la app store. Y no, no me pagan por hacerle propaganda :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cosas Curiosas]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2010/02/13/cosas-curiosas/"/>
    <updated>2010-02-13T19:02:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2010/02/13/cosas-curiosas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoy que fui a Galerías a ver lo de mi nuevo # de celular me topé con un par de cosas graciosas.
Primero, y este es sólo para aquellos tecnológicamente inclinados, a la chava que me estaba
atendiendo para lo del contrato le hice una pregunta con relación al servicio de Internet que
venía con el plan: "¿bloquean alguno de los puertos de salida?" y ella me dijo "permítame, le
voy a consultar". Después de un rato regresó y me dice "sí, fíjese que bloquean el puerto del GPS"…</p>

<p>Luego de eso, mientras esperaba que me registraran el celular en la red, llegó otro cliente con
tra de los del centro de servicio de Claro y estaba consultando sobre un teléfono. Viene el de
Claro y, describiendo uno de los teléfonos, le dice al cliente “Este teléfono ya trae 32 GB y
puede ponerle 16 GB más”, a lo que el cliente le responde: "aaah! ¡¿osea que puedo tener hasta
42 GB?!" Lo mejor de todo fue que el de Claro le dijo: "sí, imagínese! 42 GB!"</p>

<p>Finalmente iba de regreso a la casa en la 30B y es costumbre se subió un vendedor ambulante al
bus. De hecho, este era uno de los de la cruz roja que andaba vendiendo unos llaveros en forma de
cruz a $1. No le puse realmente antención a todo lo demás que dijo hasta que algo sonó en mi oído.
"Y lo mejor de estas crucitas es que tienen algo muy útil", en cuyo momento apretó un botoncito
al centro de la cruz y salio una navaja de la parte de abajo. Quise comprar una sólo para tomarle
una foto, pero ya cuando llegó a mi asiento ya se le habían acabado!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Golpe Inaceptable]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/06/30/golpe-inaceptable/"/>
    <updated>2009-06-30T10:36:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/06/30/golpe-inaceptable</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sin importar su opinión sobre las acciones del presidente Zelaya, de sobre si su
consulta era o no anticonstitucional y sobre su participación en la crisis política
que se había desatado en Honduras, lo que sucedió el domingo, bajo cualquier estándar
internacional de democracia no tiene otro nombre más que "Golpe de Estado", algo que
ninguno que crea en la democracia puede apoyar en ningún sentido. Y lo peor de todo es
cómo el golpe fue apoyado y ejecutado por militares hondureños y que luego se intentó
justificar con una orden judicial y con una supuesta carta de renuncia que fue
nmediatamente desmentida por Zelaya. Esto sin mencionar la censura total en la que se
vieron los medios de comunicación alternativos, algunos de los cuales fueron militarizados
desde el domingo. No es de extrañar que todos los países y organizaciones internacionales
que han hecho una pronunciación sobre lo ocurrido en Honduras han denunciado el golpe y
desconocido a cualquier otro gobierno que no sea el de Zelaya.</p>

<p>Todavía más alarmante es cómo algunos de los políticos de nuestro país apoyan las acciones
tomadas para destituir a Zelaya. Un dirigente del PCN dijo que era una sucesión democrática
porque "Zelaya había renunciado" y un supuesto analista de la Prensa Gráfica incluso escribió
que "Honduras nos ha dado una lección en democracia". Ese es un mensaje claro de su concepto de
democracia: la fuerza militar es un instrumento de la oposición política. Si Zelaya había
cometido un delito y había orden de captura, debía ser llevado a un tribunal y juzgado, con
derecho a defenderse, pero nunca expulsado y sustituido de inmediato. Eso es simplemente
inaceptable.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La Pseudociencia en los Medios]]></title>
    <link href="http://humberto-sermeno.com/blog/2009/04/28/la-pseudociencia-en-los-medios/"/>
    <updated>2009-04-28T10:30:00-06:00</updated>
    <id>http://humberto-sermeno.com/blog/2009/04/28/la-pseudociencia-en-los-medios</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aún cuando me gusta mucha de la programación de los canales Discovery, del Nat Geo y
del History Channel, en muchas ocasiones me veo desepcionado en cómo canales que deberían
mostrar todos los ángulos de un tema en particular, no lo hacen. Programas como
"MonsterQuest", "Extraterrestres" o el de las profecías de Nostra Damus (que me llevó a
escribir esta pequeña queja), que aunque muestran temas populares, no le dan el tratamiento
crítico adecuado, dejando que la pseudociencia se mezcle con programas puramente científicos
sin siquiera una advertencia al respecto.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
